<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>新夜曲</title>
    <link>https://xinyequ.art/</link>
    <description>Recent content on 新夜曲</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 22:00:10 -0800</lastBuildDate><atom:link href="https://xinyequ.art/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>忧郁的时候，就打鼓吧</title>
      <link>https://xinyequ.art/posts/drum/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 22:00:10 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://xinyequ.art/posts/drum/</guid>
      <description>1 在开车的时候，我常常听的频道有两个，古典音乐频道还有爵士乐频道。在加州，我一天待在车里的时间出乎意料地长，因此哪怕只在开车的时间听音乐对我来说也足够了。某一天傍晚时分，天空被涂得金黄，路旁长着高高的棕榈树，我正随着车流缓缓在一个长坡上爬行，这时候电台里传出一阵架子鼓的独奏。一开始我不以为意，但是车阵到了一个高点以后凝滞不动了，我只好转而专心听音乐。此时鼓声开始烈起来，不一会儿就如飞星流萤，火花四溅。我现在已经不记得具体的内容，不过那段独奏深深打动了我。于是我决定，要学打鼓。
第一步就是选个好老师。
以我一贯虎头蛇尾的态度，高调开场是必须的——最好有个音乐学院打击乐专业出身的老师。然而几番阴差阳错地选课之后，我发现唯一还有空档的打鼓老师只剩Mike，看资料介绍似乎不是学院派。此时已经正式开课一周了，而我还没报上名。那时我正在奥兰多出差，白天马不停蹄地听演讲，晚上点灯熬油地写报告。在又一个为工作报告烦恼的晚上，本着“算了，有得学总比没得学强”的心态，我匆匆忙忙回邮件报了名，并把学费交了以绝后路。
一周之后我回到加州。在十月第一个周一的早上，我见到了Mike。
他戴着一顶呢绒格纹鸭舌帽和一副眼镜。身材非常魁梧，像只大熊。
“你好，我是Mike，我今年六十岁了。”
哇，完全看不出来。
“其实我刚刚退休。一直到上周为止，我每天早上4点就要起床指导军乐队了。今天早上我还是4点就起床了。我的妻子问我，嘿，你起这么早干嘛。我才突然想起自己再也不用去了，心里还真是怪怪的。不过呢，现在来这里教课，我感觉又充满了活力……”
啊，好感人！我的脑海中顿时出现了各种热血漫画中的教练形象。
“我这几年在学校指导军乐队，但我年轻的时候呢，可是跟很多知名乐队都合作过。你看看墙上贴的这些海报，我二十岁的时候跟他们在全美巡演，从东海岸到西海岸……”
……
“当年我在台上打鼓的时候，可是有很多狂热的歌迷要冲到台上来的哦。你能想象那个场面有多夸张吗？当然，我是很忠于我妻子的，从来不搞什么风流韵事……”
……
“你知道这个人是谁吗？墙上左边数过来第二个。那这个呢？你平时听什么音乐？哦，古典乐。不听摇滚吗？可以去听听摇滚……说起摇滚，我曾经在巡回演出的时候碰到过xx摇滚乐队，我在后台跟xxx,——xxx可是被滚石杂志评为最好的鼓手之一——跟xxx……”
在开课30分钟后，我终于确认了：这个老师，——好像是个话痨！我无比怀念起大学时代干货满满的课堂，仿佛可以听到自己付的学费在随着时间哗哗流淌。现在换老师，还来得及吗？
“我的教学风格呢是……”
我的精神为之一震，终于切入正题了。
“……以鼓励学生为主……”
嗯？不不不，还是请你无情地批评我吧！无数的影视作品告诉我们，严师才能出高徒。看看人家《爆裂鼓手》！
“你为什么想来学打鼓呢？”
我说听到了一段独奏，很受启发。
“谁的独奏？…那是什么曲子？啊， 不知道没关系。那你来学打鼓，有没有想要达成什么样的目标？”
我想了想，说我希望能够在鼓上自由地表达。
“好极了，你放心，你跟着我一定可以达成这个目标！”
Mike一脸激动，我将信将疑。
在简单教了我持鼓棒的姿势以后，他指指乐谱：“你第一周要做的呢，很简单，就是跟着节拍器练习前几条Rudiments，Single Stroke, Double Stroke, Parradidle. 左右左右，左左右右，左右左左， 右左右右，对对对，就这样，你已经会了嘛。好好好，就这样跟着节拍器练习就行。bpm 80可以了，就练bpm 84，4个4个往上加。”
在第一节课快要结束的时候，他终于布置了一个作业。 “去听听芝加哥这个乐队。别忘了买一个练习垫，还有鼓棒。”
购买练习垫和鼓棒的任务听起来很浪漫。为了这个浪漫，我放弃了在Amazon上用四十刀购买一整套包括支架/练习垫/鼓棒/背包的超值套装的机会，决心肉身逛街去乐器行买，脑中充满了各种各样的幻想。一排金光闪闪的鼓棒在架子上等着和我在命运中相遇，就好像对角巷里的魔棒们等待着哈利波特。
在乐器行里，一个镜片寒光闪闪的大叔用不容置疑地口吻将一双鼓棒塞到我手里：“5B。就是5B了，重量好，弹性佳。” 郑重得如交接绝世宝剑，听在我耳中仿佛在说：“重剑无锋，大巧不工。” 然后他用鹰眼巡睃了一下货架，取下一个又厚又重的练习垫递给我：“六十刀。谢谢。”
啊，浪漫果然很贵。
2 第二节课的时候，我向Mike展示了我第一周的成果。
“嗯，不错不错。就是不太均匀。我告诉你一个诀窍，你把节拍器打开，闭上眼睛，用鼓点去覆盖节拍器的声音。如果你的鼓点和节拍能完全重合，你应该只能听到鼓声而听不到节拍器的声音，这时候你的节奏就对了。” Mike! 这么重要的事上节课你怎么不说呢？！
闭上眼睛跟节拍器这件事情，听起来很直观，实际上很困难。
一开始，我的大脑和手之间总是存在某种神秘的延迟。鼓槌往往在节拍器前一些或后一些落下，偶尔一两下踏准了，基本都是侥幸。我试图稍稍放慢或者提速，然而任何调速的倾向都如水波向四周扩张，不出几个小节鼓点和节拍器的间隙反而变得更大。仿佛是一条徒劳追逐直线的波浪线，虽然短暂相交，但大多数时间我都重复着偏离-回归-再偏离的过程。
渐渐地，这间隙愈来愈小，直到令人难以判断自己究竟是快了还是慢了。
《爆裂鼓手》里，暴脾气的乐队指挥问打鼓的男主角：Were you rushing or were you dragging? 男主一脸惊惶：I don’t know.
我终于理解了为什么。当节拍之间只有毫厘之差，辨别快慢就像分辨两根头发丝的粗细一样难。
此时除了保持专注，再无其它路可走。
然后，当我足够耐心地等待之后，一些神秘的时刻降临了。
在那一刻，我的大脑和手是两列平行飞驰的列车，严丝合缝地踩着鼓点匀速前行。节拍器的声音悠悠如远方的山一样隐入云后，天空中只有鼓声缭绕。我什么都不想，而鼓点如一只飞马展开双翼托着我在云上滑翔。
这神秘的瞬间往往持续不了太久，我就要从云中跌落。然后节拍器的声音如春天的野草般，从鼓点铺成的轨道边一丛丛地又露出来。两种声音逐渐错杂开，我又要开始新一轮的追逐。
这整个过程充满了禅意。遇到人生困惑的人大可不必远渡重洋飞去泰国的深山里修行，或千里迢迢跑到西藏抚摸喇嘛的脚。打鼓是最严格的冥想，任何微小的杂念都会准确地反映在鼓声上。
我逐渐在均匀度上进步以后，开始试图提速。然而一重山一重险，每要向上越一次台阶，都会有新的问题出现。
先是鼓棒脱手，两只鼓棒仿佛像两只活泼的小鸟，一旦激动起来它们随时要振翅而飞。不仅要飞，它们还要互啄——因为我闭着眼睛练习，鼓棒打到一起的情况尤其多。有时我赌气一下子推到高速，两条鼓棒顿时如两条不听话的狗，它们凭着自由意志凌波乱步，不一会儿狗绳就要缠到一起。
想我十几年钢琴基础，以为自己早就精通左右互搏之术，没想到两根棒子都拿不好。我怀疑自己的持棒姿势不够正确，又等不及问Mike, 于是开始在Youtube上搜罗各种打鼓教学视频。我找来各个不同角度的视频，用0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梧桐树和炸猪排</title>
      <link>https://xinyequ.art/posts/tree/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 22:51:04 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://xinyequ.art/posts/tree/</guid>
      <description>一 去年圣诞节前去上海，想做好几件事，看梧桐树是一件，还有一件是吃炸猪排。
看梧桐树的理由很简单，因为法国梧桐是我认识的第一种树。
我之所以认识它，因为它出现在《罗密欧与朱丽叶》第一幕第一场。印象中少年时第一次读莎士比亚，就是朱生豪翻译的To be or not to be：“生存还是毁灭，这是一个值得考虑的问题；默然忍受命运暴虐的毒箭，或是挺身反抗人世无涯的苦难，通过斗争把它们扫清，这两种行为，究竟哪一种更为高贵？”人类文学史上还能有比这更为慷慨壮烈，激荡人心的一问吗？我后来又有机会把这段独白念了上百遍，然而没有一次像初见时如此震撼。 从此我开始四处搜罗外文社出版的朱生豪译莎士比亚双语系列。当我最终从一个旧书网站上淘到外文社版的《罗密欧与朱丽叶》，在一个夏天的晚上，翻开来第一幕第一场，我就碰见个不认识的词：Sycamore.
&amp;ldquo;Where, underneath the grove of sycamore
That westward rooteth from this city side,
So early walking did I see your son.&amp;rdquo;
Sycamore是什么？谷歌展示了一张图片。
几枚翠绿的叶子被金色的天空压在镜头前，底下清清楚楚写着：法国梧桐。
从此我就认识法国梧桐了。上海有许多栽满了法国梧桐的林荫道，据说张爱玲也喜欢在梧桐树下散步。
然而我在的时候天气不好，事情又多，始终没专门去成。一天晚上经过淮海路，车如流水马如龙，忽然一抬头，确是梧桐树。
二 梧桐树没算看成，见树不是树。炸猪排倒是扎扎实实地吃了好几回。
在地铁隆隆声上跳的富春小馆吃小笼，来份炸猪排解馋；在座无虚席的沈德兴吃焖蹄辣肉拌面，来份炸猪排作陪；吃完大壶春的生煎回家，路上偶遇阿宝猪排，看着排队的人，沸腾的油锅，昏黄的灯光下拿着大菜刀切猪排的师傅，三思之下——算了，再来一份猪排漱口吧！
说起来，上海炸猪排和日式炸猪排（Tonkatsu）前身都是维也纳猪排，传入东洋后却逐渐发展出不同的面貌。日式炸猪排，专选足足有一指厚的里肌或者腰内肉，裹上面粉，拖过蛋清，再铺满面包糠炸出来，活活一只金色的小砖头！一口咬下去，十万只面包糠同时尖叫出酥油，裹挟着黑猪肉的肉汁缓缓流过舌头漫向四壁，在口腔中达到交响乐般的高潮。
上海的猪排则薄得多。大师傅要先把猪排拍成一张地图，然后传统做法是裹三次蛋液和面粉，名曰“过三关”。这样炸出来的猪排酥脆喷香，滋滋作响。不似日式猪排紧实得可以在上面蹦床，但是胜在毫无负担感，一筷子一条，仿佛吃零食一般咔滋咔滋瞬间就能吃完。上海猪排我尤其爱吃带骨头的，往往把骨头附近的肉留到最后一口吃——这一口汁水丰盈肥瘦相间，令人黯然销魂。
然而，无论是炸猪排的选材还是工序，都不像蘸酱那么泾渭分明地标示菜肴的地界。
日本的猪排配蛋黄酱柠檬汁或者乌梅醋，而上海的炸猪排，一定配辣酱油，并且是泰康黄牌的辣酱油。在热烫烫的猪排上淋几滴辣酱油，看着酱汁蜿蜒地顺着肉排表面渗入纤维之后，挟一筷子入嘴巴，辣酱油画龙点睛般地又咸又辣又鲜，激得舌头都要跳起舞来。泰康食品厂几年前迁址的时候辣酱油一度停产，大家以为辣酱油要一去不复返了，还引发了一场囤货战。上海人对这个牌子之执着，正如我一个厦门人对古龙蒜蓉辣椒酱的执著：普通辣椒酱怎配得海蛎煎？！当肥肥的海蛎被封在金黄色的鸡蛋和青蒜中时，只有热情凛冽的蒜蓉辣酱可以拯救他，拥抱着直到他咸腥的香气和她的辣味成为一体。这香气冲出蛋饼，飘过摆满塑料桌椅的小摊，掠过蓝色火焰上冒着白烟的铁锅， 穿过刚下雨的巷子，跳过几个水洼，扑向大街上匆匆赶路、提着水淋淋花伞的行人，把他们勾得肚子咕咕叫。
蘸酱是如此重要，因为它是一道炸物的Personality。
同样是炸鸡，蘸上蓝纹起司，它是加州游乐场日光暴晒冰淇凌融化的午后；
蘸上巴法罗酱，它是纽约昏暗酒吧中橄榄球与薯片齐飞的傍晚；
蘸上大蒜酱油，它就是首尔屋塔房落魄歌手遥望城市灯火的深夜。
《深夜食堂》里有一话食客为了炸竹荚鱼应该蘸什么争起来，实在是因为这就是生活中重要的小事。
不论是清新爽口形销骨立还是气味浓郁丰乳肥臀，一道合格的蘸酱，应该在炸物吃完前就被刮得见底，在吃完后让人吮遍十指，然后点亮记忆深处某个悠长的相思或乡愁。
我在离开新加坡之后很快就忘了曾经用了九年的公交卡长什么样子。然而在上海偶然吃到海南鸡饭，甜的酱油膏， 生的辣椒酱，只一口，就带我回到了南洋粘热的风里。
三 我离开上海的那天，碰到一个来自黑龙江的司机。一听我要去哈尔滨，他顿时激动起来：哎呀，黑龙江可多玩儿的了，春天的时候你来小兴安岭看森林，那里的树，一棵有两层楼那么高！上海的树哪儿叫树啊。
看来人人心中都有一颗自己的树。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从前有间铁屋子</title>
      <link>https://xinyequ.art/posts/iron-house/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 22:52:53 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://xinyequ.art/posts/iron-house/</guid>
      <description>从前有一间铁屋子，里面有许多熟睡的人们。
这天，一些人被摇醒了。他们揉揉眼睛，看到眼前站着一个长发及肩，满脸倦容的人。那人自称叫做木鬼。
“伙伴们，咱们处在一个铁屋子中。这是一个完完全全，绝无窗户的铁屋子。再这么下去，总有一天，我们全会被闷死。”
大家听了这话，顿时骚动起来。四处一望，果然远远看到四壁都是铁墙，然而这铁墙高耸入黑黝黝的天空，一时望不见顶。脚下是松软的泥土，据木鬼说，地下三尺仍是铁板。许多人不信，便有人自告奋勇地开始挖地，一挖果然如此。那么木鬼说的话肯定是真的了！大家面如死灰，有人开始大声骂娘，有人开始痛哭流涕。
木鬼皱眉看着大家，“现在有一个办法，” 他哑着嗓子说，“虽然咱们没有工具，但是有手指甲。咱们选一处铁壁用指甲刮墙。只要挖出一个洞，便能透气了。”
“不错！众志成城，水滴也有石穿的一天！咱们一起上，把这铁屋子毁了！” 众人找到了希望，激动起来。
一个怯生生的声音问：“这铁壁不知有多厚。”
木鬼指着墙上一处凹洞说：“我花了十年光阴，已挖出了三寸铁泥。”
众人吃了一惊，看着木鬼磨秃的指甲，想到十指连心，刮起来不知要怎么样地流血，怎么样地痛，心中突突打跳。
一阵沉默后，有两三个带着憨气的人走了出来，说：“我们愿跟你一起刮墙”。木鬼朝着他们点点头。
余下的人们面面相觑。好一会儿，一个文人说：“刮墙这个法子太不经济。依我看，咱们应该一起大声嚷嚷。这铁屋子嘛，肯定是有人造的，大家一起喊，那人一害怕，准把大家放出去。” 另一个博士也附议：“太妙了。书上记载声波会引起共振，我们一起嚷嚷，指不定能把屋子震塌。” 人群里爆发出掌声。有人低声赞叹：“果然经济！”
这件事很快如火如荼起来。人们热血沸腾，奔走相告。几个人自发成了领头人，带领大家每天早上6点一起对着天花板大喊“呜呼哀哉”。有些学问低的人不知道“呜呼哀哉”什么意思，喊偏了变成“昏乎害灾”，后来的人依葫芦画瓢，渐渐地倒不知道在喊些什么了。这么一闹腾，越来越多的人被吵醒了。有不乐意的，骂句“闲撑了”，翻身接着睡。也有的起身加入嚷嚷的队伍，看着叫不醒的人恨铁不成钢：“这堆惫懒臭虫。”
然而几天之后，并没有什么神迹发生。造屋人不知存不存在，而铁屋子仍然固若金汤。随着时间过去，嚷嚷的人渐渐少了下去。“忒费嗓子。” 有人说。几个领头人本来漂浮在大家的音浪之上好不快活，正在挥斥方遒，眼看要成光杆司令，于是一个接一个，悄悄找机会溜了。有大人扯了孩子去睡觉：“有别人抠着，有别人嚎着呢。咱们先睡，到时候再起来。”
又过了一阵，竟然传来了惊人的消息：这铁屋其实是为了保护屋中的人！有一个人，据说竟是原来帮着造这间屋子的，指责大家的忘恩负义：原来屋外漫天飞着身带病毒的红毛蝙蝠，谁要是被咬上一口可不得了，不但五千年的斯文尽失，而且会变成放射型的带菌者一个传染俩。这下许多人纷纷后知后觉地感恩戴德起来，加上每天早上6点起床实在累人，正好有个因由不去了。
有些人虽然不信，然而坏在这铁屋并不马上闷死人，而日子要继续。有人发现在屋子的东南角埋着两根金条，于是赶紧称金条当属于发现者。余人后悔不已，深恨自己浪费了那么多时间跟着瞎起哄，反而被一些臭不要脸的闷声发了大财。这一来，剩下的一些人也赶忙作鸟兽散。大家众志成城，毅力惊人，过不了多久，醒着的人们掘地三尺把所有金子给搜刮了出来，心中暗自庆幸没有叫醒更多人，不然更不够分。又过不多久，有些聪明人竟然发明了梦游之术，能够驱使睡着的人在梦中替他们打杂干活，大家又庆幸：“好在没全叫醒，不然哪来的便宜劳力。”
日子渐渐美起来。生活、吃喝、打板子、下跪和寻欢做乐，一样不落。大家早把木鬼和他的伙伴们忘了。偶尔有一两个人路过，看着他们披头散发，衣衫褴褛，昼夜轮班地以指抠墙，不禁微微叹息一声。
这一天和平常没有两样，聪明人正监督着睡鬼们种花种菜，泡茶遛鸟。忽然，铁屋隆隆作响，四面铁壁竟然向着中间靠拢了十几尺！这下大家惊觉，铁屋子就算不闷死人，也要挤死人了。群情顿时激昂起来，当下茶也不喝了，鸟也不遛了，把造屋者的帮凶拖出来，围成一个圈，每人吐口唾沫，然后一人丢一块石子儿打死了。正义制裁以后，群情得到了安慰，几个人自发成了领头人，号召大家想办法。
不知谁说了一声：“咱们跟着木鬼刮墙去！”
大家顿时不说话了。
众人想到木鬼蓬头垢面，形容枯槁，手脚指甲全磨秃了，满是淤血，又想到十指连心，刮起来不知要怎么样地痛，心中突突打跳。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
